\chapter*{Тезисы}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ТЕЗИСЫ}

Дипломная работа, \pageref{lastpage}~с., 7 рис., 1 табл., 15 источников

\bigskip

\noindent MPC, PID, БЕСПИЛОТНЫЙ АВТОМОБИЛЬ


\bigskip

	Целью данной работе является проблема построения оптимального управления для движения беспилотного автомобиля по шоссе. Оптимальность здесь определяется в смысле отклонения от центра выбранной полосы и кривой её траектории, отклонений от заданной скорости, гладкости управления.

	Актуальность задачи обоснована быстрым развитием современного автомобилестроения и необходимостью исследования методов управления беспилотными автомобилями.
	
	Объектом исследования являются методы управления беспилотными автомобилями, основанные на теории оптимального управления и подходам, не использующим модели.
	
	Результатом работы является система алгоритмов, решающая задачи построения траекторий и управления движением беспилотным автомобилем.


%\section*{\centerline{ТЭЗIСЫ}}

Дыпломная праца, \pageref{lastpage}~с., 7 малюнкау, 1 таблiц., 15 крыніц

\bigskip

\noindent MPC, PID, БЕСПIЛОТНЫ АЎТАМАБІЛЬ


\bigskip

Мэтай дадзенай працы з'яўляецца праблема пабудовы аптымальнага кіравання для руху беспілотнага аўтамабіля па шашы. Аптымальнасць тут вызначаецца ў сэнсе адхіленні ад цэнтра абранай паласы і крывой яе траекторыі, адхіленняў ад зададзенай хуткасці, гладкасці кіравання.

Актуальнасць задачы абгрунтавана хуткім развіццём сучаснага аўтамабілебудавання і неабходнасцю даследаванні метадаў кіравання беспілотнымі аўтамабілямі.

Аб'ектам даследавання з'яўляюцца метады кіравання беспілотнымі аўтамабілямі, заснаваныя на тэорыі аптымальнага кіравання і падыходам, ня якія выкарыстоўваюць мадэлі.

Вынікам працы з'яўляецца сістэма алгарытмаў, вырашальная задачы пабудовы траекторый і кіравання рухам беспілотным аўтамабілем.

\bigskip



%\section*{\centerline{THESES}} 

Degree thesis, \pageref{lastpage}~p., 7 pictures, 1 tables, 15 sources

\bigskip

\noindent MPC, PID, AUTONOMOUS VEHICLE


\bigskip

	This thesis aims at researching the task of creating optimal control for autonomous vehicles in a highway scenario. Optimality here is defined in terms of cross track and heading errors from the center of a chosen lane, deviations from a target speed and the smoothness of the control.
	
	Relevance of the task comes from the rapid development of modern car manufacturing and the need of researching methods for autonomous vehicles control.
	
	The focus of the research are autonomous vehicle control methods based on optimal control theory and model-free approaches.
	
	The research produced the system of algorithm that solves trajectory generation and motion control tasks for autonomous vehicles.
	